

数据科学的数学基础

第 4 次理论作业

陈万祺 3220102895

2025 年 10 月 30 日

Problem 1

Show that in the space of \mathbb{R}^n , for any $1 \leq p_1 < p_2 \leq +\infty$, there exist $c_1 > 0$ and $c_2 > 0$, which depend on n, p_1 and p_2 , such that for any $x \in \mathbb{R}^n$, it holds

$$c_1 \|x\|_{p_1} \leq \|x\|_{p_2} \leq c_2 \|x\|_{p_1}.$$

解:

首先, 考虑 $p_2 < +\infty$ 的情况。对于任意 $x \in \mathbb{R}^n$, 我们有

$$\|x\|_{p_2}^{p_2} = \sum_{i=1}^n |x_i|^{p_2}.$$

由于 $p_1 < p_2$, 利用 Hölder 不等式。设 $q = \frac{p_2}{p_1} > 1$, 则 $q' = \frac{q}{q-1} = \frac{p_2}{p_2-p_1}$ 。根据 Hölder 不等式,

$$\sum_{i=1}^n |x_i|^{p_2} = \sum_{i=1}^n (|x_i|^{p_1})^q \leq \left(\sum_{i=1}^n |x_i|^{p_1} \right)^q \cdot \left(\sum_{i=1}^n 1^{q'} \right)^{1/q'} = \|x\|_{p_1}^{p_2} \cdot n^{1-p_1/p_2}.$$

因此,

$$\|x\|_{p_2} \leq n^{(1-p_1/p_2)/p_2} \|x\|_{p_1} = n^{1/p_1-1/p_2} \|x\|_{p_1}.$$

所以, 我们可以取 $c_2 = n^{1/p_1-1/p_2}$ 。

接下来, 考虑 $p_2 = +\infty$ 的情况。此时,

$$\|x\|_{\infty} = \max_{1 \leq i \leq n} |x_i|.$$

对于任意 $x \in \mathbb{R}^n$, 我们有

$$|x_i| \leq \left(\sum_{j=1}^n |x_j|^{p_1} \right)^{1/p_1} = \|x\|_{p_1},$$

对于所有 $i = 1, \dots, n$ 。因此，

$$\|x\|_{\infty} \leq \|x\|_{p_1}.$$

所以，我们可以取 $c_2 = 1$ 。

接下来证明不等式的左侧部分。

首先，考虑 $p_2 < +\infty$ 的情况。对于任意 $x \in \mathbb{R}^n$ ，我们有

$$\|x\|_{p_1}^{p_1} = \sum_{i=1}^n |x_i|^{p_1}.$$

由于 $p_1 < p_2$ ，根据 Jensen 不等式，

$$\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n |x_i|^{p_1} \right)^{p_2/p_1} \leq \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (|x_i|^{p_1})^{p_2/p_1} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n |x_i|^{p_2}.$$

因此，

$$\left(\frac{\|x\|_{p_1}^{p_1}}{n} \right)^{p_2/p_1} \leq \frac{\|x\|_{p_2}^{p_2}}{n}.$$

整理得

$$\|x\|_{p_1}^{p_2} \leq n^{p_2/p_1 - 1} \|x\|_{p_2}^{p_2}.$$

因此，

$$\|x\|_{p_1} \leq n^{1/p_1 - 1/p_2} \|x\|_{p_2}.$$

所以，我们可以取 $c_1 = n^{1/p_2 - 1/p_1}$ 。

接下来，考虑 $p_2 = +\infty$ 的情况。此时，

$$\|x\|_{\infty} = \max_{1 \leq i \leq n} |x_i|.$$

对于任意 $x \in \mathbb{R}^n$ ，我们有

$$\|x\|_{p_1}^{p_1} = \sum_{i=1}^n |x_i|^{p_1} \leq n \cdot (\max_{1 \leq i \leq n} |x_i|)^{p_1} = n \|x\|_{\infty}^{p_1}.$$

因此，

$$\|x\|_{p_1} \leq n^{1/p_1} \|x\|_{\infty}.$$

所以，我们可以取 $c_1 = n^{-1/p_1}$ 。

综上所述，对于任意 $1 \leq p_1 < p_2 \leq +\infty$ ，存在依赖于 n 、 p_1 和 p_2 的常数 $c_1 > 0$ 和 $c_2 > 0$ ，使得对于任意 $x \in \mathbb{R}^n$ ，有

$$c_1 \|x\|_{p_1} \leq \|x\|_{p_2} \leq c_2 \|x\|_{p_1}.$$

具体地, 当 $p_2 < +\infty$ 时, 可以取 $c_1 = n^{1/p_2 - 1/p_1}$ 和 $c_2 = n^{1/p_1 - 1/p_2}$; 当 $p_2 = +\infty$ 时, 可以取 $c_1 = n^{-1/p_1}$ 和 $c_2 = 1$ 。

Problem 2

Prove or disprove: for any $x \in \mathbb{R}^n$, it holds

$$\|x\|_1 \|x\|_\infty \leq \frac{1 + \sqrt{n}}{2} \|x\|_2^2.$$

解:

不妨假设 $\|x\|_\infty = 1$ (若 $x = 0$ 则不等式显然成立)。令 $y_i = |x_i|$, 则 $y_i \in [0, 1]$ 且 $\max_i y_i = 1$ 。此时需证:

$$\sum_{i=1}^n y_i \leq \frac{1 + \sqrt{n}}{2} \sum_{i=1}^n y_i^2.$$

等价地:

$$(1 + \sqrt{n}) \sum_{i=1}^n y_i^2 - 2 \sum_{i=1}^n y_i \geq 0.$$

考虑函数 $f(t) = 2t - (1 + \sqrt{n})t^2$, 其中 $t \in [0, 1]$ 。这是开口向下的二次函数, 顶点在 $t = \frac{1}{1 + \sqrt{n}}$ 处, 最大值为 $\frac{1}{1 + \sqrt{n}}$ 。因此对任意 $t \in [0, 1]$:

$$2t - (1 + \sqrt{n})t^2 \leq \frac{1}{1 + \sqrt{n}}.$$

不失一般性, 设 $y_1 = 1$ 。则: - 当 $i = 1$ 时: $2 - (1 + \sqrt{n}) = 1 - \sqrt{n}$ - 当 $i = 2, \dots, n$ 时:

$$2y_i - (1 + \sqrt{n})y_i^2 \leq \frac{1}{1 + \sqrt{n}}$$

对所有 i 求和:

$$\sum_{i=1}^n [2y_i - (1 + \sqrt{n})y_i^2] \leq (1 - \sqrt{n}) + (n - 1) \cdot \frac{1}{1 + \sqrt{n}}.$$

计算右边:

$$(1 - \sqrt{n}) + \frac{n - 1}{1 + \sqrt{n}} = (1 - \sqrt{n}) + \frac{(\sqrt{n} - 1)(\sqrt{n} + 1)}{1 + \sqrt{n}} = (1 - \sqrt{n}) + (\sqrt{n} - 1) = 0.$$

因此:

$$\sum_{i=1}^n [2y_i - (1 + \sqrt{n})y_i^2] \leq 0,$$

即:

$$2 \sum y_i \leq (1 + \sqrt{n}) \sum y_i^2 \iff \sum y_i \leq \frac{1 + \sqrt{n}}{2} \sum y_i^2.$$

由于在假设 $\|x\|_\infty = 1$ 下不等式成立, 且不等式是齐次的, 故对任意 $x \in \mathbb{R}^n$ 均成立。

因此, 原不等式成立。